

1. Misalkan  $G$  adalah grup berhingga komutatif sedemikian sehingga untuk semua  $a \in G, a \neq e$  didapat  $a^2 = e$ . Jika  $a_1, a_2, \dots, a_n$  adalah semua elemen dari  $G$  yang berbeda, maka hitung  $a_1 a_2 \cdots a_n$
2. Tunjukkan bahwa semua elemen tak nol di  $\mathbb{Z}_p$  dengan  $p$  bilangan prima membentuk suatu grup terhadap perkalian mod  $p$
3. Buktikan bahwa jika  $p$  prima maka  $(p-1)! + 1$  habis dibagi oleh  $p$ .
4. Tunjukkan bahwa jika  $H$  dan  $K$  adalah subgrup dari  $G$ , maka  $H \cap K$  adalah subgrup dari  $G$ .
5. Tunjukkan bahwa jika  $G$  adalah suatu grup dan sebarang elemen  $a, b \in G$ , maka  $|aba^{-1}| = |b|$  dan  $|ab| = |ba|$ .
6. Diberikan  $G$  adalah suatu grup dengan operasi  $*$ . Jika  $(a * b)^2 = a^2 * b^2$  untuk setiap  $a, b \in G$ , tunjukkan bahwa  $G$  komutatif.
7. Tunjukkan bahwa jumlah semua anggota  $\mathbb{Z}_n$  habis dibagi  $n$  untuk setiap  $n$  ganjil.
8. **(ONMIPA Wilayah 2024)** Suatu grup berhingga  $(G, *)$  berorde  $n$  dikatakan rapi jika terdapat  $n$  unsur berbeda  $g_1, g_2, \dots, g_n$  dari  $G$  sehingga  $G = \{g_1, *g_2, g_2 * g_3, \dots, g_{n-1} * g_n, g_n * g_1\}$ .
  - (a) Tunjukkan bahwa  $(\mathbb{Z}_7, +)$  rapi.
  - (b) Buktikan bahwa untuk setiap  $n$  genap  $(\mathbb{Z}_n, +)$  tidak rapi.
9. **(KNMIPA Wilayah 2021)** Misalkan  $S$  adalah suatu himpunan yang memiliki dua operasi biner  $\circ$  dan  $*$ . Diketahui bahwa masing-masing operasi mempunyai unsur identitas (yang tidak mesti sama) dan untuk setiap  $a, b, c, d \in S$  berlaku

$$(a * b) \circ (c * d) = (a \circ c) * (b \circ d)$$

Haruskah operasi biner  $\circ$  dan  $*$  merupakan operasi yang sama?

10. **(ONMIPA Nasional 2022)** Misalkan  $a, b, c$  adalah unsur di grup  $G$  sehingga  $abc = e$  dengan  $e$  adalah unsur identitas di  $G$ . Untuk masing-masing pernyataan berikut, buktikan jika benar atau berikan contoh penyangkal jika salah.
  - (a)  $bca = e$
  - (b)  $bac = e$ .

## SOLUSI

1. Karena  $G$  berhingga, maka setiap  $a \in G$  berakibat  $|a|$  habis membagi  $|G|$ . Dapat diambil kesimpulan bahwa  $G$  berorde genap.
2. Misalkan  $a \in \mathbb{Z}_p$  dengan  $a \neq 0$ . Jelas bahwa perkalian di  $\mathbb{Z}_p$  adalah **tertutup** dan **asosiatif**. Lalu terdapat **elemen identitas**  $e = 1$  sehingga  $a \cdot 1 = 1 \cdot a = a$ .

Selanjutnya karena  $p$  prima, maka  $\text{fpb}(a, p) = 1$  atau dengan menggunakan **Identitas Bézout** terdapat  $x, y \in \mathbb{Z}$  sehingga

$$ax + py = 1$$

Dengan menerapkan modulo  $p$  pada kedua ruas, didapat

$$\begin{aligned} ax + py &\equiv 1 \pmod{p} \\ ax &\equiv 1 \pmod{p} \end{aligned}$$

Dapat dilihat bahwa  $x$  adalah invers dari  $a$  sehingga setiap  $a \neq 0$  **memiliki invers**.

$\therefore (\mathbb{Z}_p \setminus \{0\}, \cdot)$  adalah grup.

3. Misalkan kita bekerja di ring  $\mathbb{Z}_p$  dengan  $p$  prima, maka ring tersebut adalah lapangan sehingga setiap elemen tak nol memiliki invers. Pertama kita tinjau elemen apa saja yang invers nya adalah dirinya sendiri. Jika  $a \in \mathbb{Z}$  dan  $a = a^{-1}$ , maka

$$\begin{aligned} a^2 &\equiv 1 \pmod{p} \\ a^2 - 1 &\equiv 0 \pmod{p} \\ (a - 1)(a + 1) &\equiv 0 \pmod{p} \end{aligned}$$

Dari sini kita mendapatkan bahwa  $a \equiv 1 \pmod{p}$  atau  $a \equiv -1 \pmod{p}$ . Jadi elemen yang inversnya adalah dirinya sendiri adalah 1 dan  $p - 1$ .

Selanjutnya tinjau elemen  $\{2, 3, \dots, p - 2\}$  yang dimana setiap elemen tersebut memiliki invers sehingga karena banyaknya elemennya genap maka untuk setiap elemen pastilah mempunyai pasangan inversnya. Jadi kita bisa membagi elemen tersebut menjadi pasangan-pasangan  $(a, a^{-1})$  sehingga perkalian dari semua elemen tersebut adalah 1.

$$\begin{aligned} (p - 1)! &= (p - 1)(p - 2) \cdots 2 \cdot 1 \\ &= (p - 1)[(p - 2)(p - 3) \cdots 2] \cdot 1 \\ &= (p - 1)[\underbrace{(1) \cdot (1) \cdots (1)}_{\text{disusun ulang}}] \\ &\equiv -1 \pmod{p} \end{aligned}$$

Jadi  $(p - 1)! + 1 \equiv 0 \pmod{p}$  atau  $(p - 1)! + 1$  habis dibagi oleh  $p$ .

4. Misalkan  $m, n \in H$  dan  $m, n \in K$  sehingga  $m, n \in H \cap K$ . Karena  $H$  dan  $K$  masing-masing adalah subgrup dari  $G$ , maka berlaku  $mn^{-1} \in H$  dan  $mn^{-1} \in K$ . Dengan demikian didapatkan  $mn^{-1} \in H \cap K$ .

$\therefore H \cap K$  adalah subgrup dari  $G$ .

5. Misalkan  $a, b \in G$  dengan  $G$  grup.

- Andaikan  $|ab| = n$  dan  $|ba| = m$ , maka

$$\begin{aligned} (ab)^n = e &\iff \underbrace{(ab)(ab) \cdots (ab)}_n = e \iff a \underbrace{(ba) \cdots (ba)}_{n-1} b = e \\ &\iff \underbrace{(ba) \cdots (ba)}_{n-1} = a^{-1}b^{-1} \iff \underbrace{(ba) \cdots (ba)}_n = e \iff (ba)^n = e \end{aligned}$$

## SOLUSI

Dari hasil di atas didapatkan  $n = k_1 m$  dengan  $k_1 = 1, 2, 3, \dots$

Selanjutnya dapat kita tinjau

$$\begin{aligned} (ba)^m = e &\iff \underbrace{(ba)(ba) \cdots (ba)}_m = e \iff b \underbrace{(ab) \cdots (ab)}_{m-1} a = e \\ &\iff \underbrace{(ab) \cdots (ab)}_{m-1} = a^{-1} b^{-1} \iff \underbrace{(ab) \cdots (ab)}_m = e \iff (ab)^m = e \end{aligned}$$

Dari hasil di atas didapatkan  $m = k_2 n$  dengan  $k_2 = 1, 2, 3, \dots$

Alhasil kita dapatkan  $n = k_1 m \longrightarrow n = k_1(k_2 n) \longrightarrow k_1 = k_2 = 1$ . Sehingga didapatkan kesimpulan  $|ab| = |ba|$ .

- Dengan cara yang sama, seperti yang dilakukan pada poin pertama. Andaikan  $|aba^{-1}| = n$ , maka

$$\begin{aligned} (aba^{-1})^n = e &\iff ab(a^{-1}a)b(a^{-1}a) \cdots (a^{-1}a)ba^{-1} = e \\ &\iff a \underbrace{bb \cdots b}_n a^{-1} = e \iff a^{-1}a \underbrace{bb \cdots b}_n a^{-1}a = a^{-1}a \iff b^n \end{aligned}$$

Dari hasil di atas didapatkan  $n = k_1 |b|$ .

Kemudian andaikan  $|b| = m$ , maka dengan cara yang sama didapatkan  $m = k_2 |aba^{-1}|$ . Disini nantinya berakibat  $k_1 = k_2 = 1$ .

$$\therefore |aba^{-1}| = |b|.$$

6. Dengan mudah kita bisa manipulasi persamaan yang telah Diketahui

$$\begin{aligned} (a * b)^2 &= a^2 * b^2 \\ a * b * a * b &= a * a * b * b \\ \cancel{a} * b * a * \cancel{b} &= \cancel{a} * a * b * \cancel{b} \quad (\text{Kanselasi}) \\ b * a &= a * b \end{aligned}$$

Sehingga  $G$  komutatif.

7. Anggota  $\mathbb{Z}_n$  adalah  $\{0, 1, 2, \dots, n-1\}$ . Kemudian jumlah semua anggotanya adalah

$$0 + 1 + 2 + \cdots + n - 1 = \frac{n(n-1)}{2}$$

Selanjutnya karena  $n$  ganjil berakibat  $n-1$  genap, sehingga  $\frac{n-1}{2}$  adalah bilangan bulat. Jadi terbukti  $\frac{n(n-1)}{2}$  habis dibagi  $n$  untuk  $n$  ganjil.

8. (a) Kita pilih unsur terurut berbeda dari  $\mathbb{Z}_7$  yaitu  $\{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ . Selanjutnya kita operasikan unsur berurutan tersebut

$$\begin{array}{llll} \bullet 0 + 1 = 1 & \bullet 2 + 3 = 5 & \bullet 4 + 5 = 2 & \bullet 6 + 0 = 6 \\ \bullet 1 + 2 = 3 & \bullet 3 + 4 = 0 & \bullet 5 + 6 = 4 & \end{array}$$

Dapat dilihat bahwa hasil operasinya membentuk himpunan grup  $\mathbb{Z}_7$ .

$\therefore (\mathbb{Z}_7, +)$  rapi.

## SOLUSI

- (b) Tinjau jumlahan semua elemen dari  $\mathbb{Z}_n$  dengan  $n$  genap yang berurutan, yaitu

$$0 + 1 + 2 + \cdots + n - 1 = \frac{n(n-1)}{2}$$

Jika diasumsikan  $\frac{n(n-1)}{2} \mid n$ , maka dapat dilihat bahwa  $n-1 \mid n$  atau  $\frac{n}{2} \mid n$ . Namun kedua hal tersebut adalah pernyataan yang salah. Sehingga haruslah

$$\frac{n(n-1)}{2} \nmid n \iff \frac{n(n-1)}{2} \not\equiv 0 \pmod{n}$$

Artinya jumlah semua elemen dari  $\mathbb{Z}_n$  tidak habis dibagi  $n$  untuk  $n$  genap.

Selanjutnya asumsikan bahwa  $(\mathbb{Z}_n, +)$  rapi, maka berakibat elemen  $\mathbb{Z}_n$  dapat dibentuk menjadi  $\{g_1 + g_2, g_2 + g_3, \dots, g_{n-1} + g_n, g_n + g_1\}$ . Kemudian jumlahan semua elemen tersebut adalah

$$(g_1 + g_2) + (g_2 + g_3) + \cdots + (g_{n-1} + g_n) + (g_n + g_1) = 2 \sum_{i=1}^n g_i = 2 \sum_{i=1}^{n-1} i = 2 \left( \frac{n(n-1)}{2} \right) = n(n-1)$$

Sehingga haruslah  $n(n-1) \equiv 0 \pmod{n}$  atau jumlahan elemen  $\mathbb{Z}_n$  habis dibagi  $n$  untuk  $n$  genap. Hal ini kontradiksi dengan pembuktian sebelumnya.

$\therefore (\mathbb{Z}_n, +)$  tidak rapi.

9. Karena masing-masing operasi mempunyai unsur identitas, dapat dimisalkan  $e_o$  dan  $e_*$  sebagai unsur identitas dari operasi  $\circ$  dan  $*$ . sehingga untuk  $x, y \in S$  berlaku

$$\begin{aligned} (x * e_*) \circ (y * e_o) &= (x \circ y) * (e_* \circ e_o) \\ x \circ (y * e_o) &= (x \circ y) * e_* \\ x \circ (y * e_o) &= x \circ y \end{aligned}$$

substitusi  $x = e_o$  dan  $y = e_*$  didapatkan

$$\begin{aligned} e_o \circ (e_* * e_o) &= e_o \circ e_* \\ e_o \circ e_o &= e_* \\ e_o &= e_* \end{aligned}$$

Artinya unsur identitas dari operasi  $\circ$  dan  $*$  adalah sama, misalkan saja  $e$ . Selanjutnya dapat kita tinjau

$$\begin{aligned} (x * e) \circ (e * y) &= (x \circ e) * (e \circ y) \\ x \circ y &= x * y \end{aligned}$$

Sehingga operasi biner  $\circ$  dan  $*$  haruslah sama.

10. (a) Karena  $a, b, c \in G$  grup dan  $abc = e$ , maka

$$a^{-1}a(bc) = a^{-1}e \iff bc = a^{-1} \iff bca = a^{-1}a \iff bca = e \blacksquare$$

- (b) Kita ambil contoh grup yang tak komutatif yaitu  $S_3$  dan  $a = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}$ ,  $b = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}$ , dan  $c = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \end{pmatrix}$ . Dengan mudah dapat dicek

$$abc = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 3 \\ 1 & 3 \end{pmatrix} = (1) = e$$

## SOLUSI

Namun

$$bac = \begin{pmatrix} 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 3 & 2 \end{pmatrix} \neq e$$

Sehingga pernyataan  $bac = e$  salah.